\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Chancen, Gefahren und ethische Fragen}%
\label{chap:chancen}

In diesem Kapitel werden die Vorteile, die Nachteile und ethische
Fragen veranschaulicht, welche jeder Organisation die im Sektor
der Bildung arbeitet ermöglicht, die jeweils passende Lösung zu
finden.

\section{Chancen}

Die virtuelle Realität hat viele Vorteile, welche die Schule und somit auch
den Unterricht zu einem von Schülerinnen und Schüler begehrteres Umfeld machen.

Im Anschluss beleuchten wir konkrete Vorteile im Detail.

\subsection{Immersive Lernerfahrungen}

Virtual Reality (VR) eröffnet Schülerinnen und Schülern
vielfältige Lernmöglichkeiten. Sie können realitätsnahe
Erfahrungen in verschiedenen Szenarien sammeln, ohne den
sicheren Rahmen des Klassenzimmers zu verlassen. VR ermöglicht
es, anspruchsvolle oder riskante Experimente sicher durchzuführen
und komplexe Umgebungen virtuell zu erkunden. Zudem unterstützt
VR eine neue Form der Zusammenarbeit, die bisherige Grenzen des
Lernens überwindet. \citep{i3-technologies:vr-im-klassenzimmer}

\subsection{Mehr Engagement und Motivation}

Virtual Reality (VR) unterstützt aktives Lernen, indem sie
Schülerinnen und Schülern durch immersive Erfahrungen in
virtuellen Umgebungen hilft, ihre Problemlösungsfähigkeiten zu
entwickeln. Besonders Grundschüler profitieren von VR, da diese
Technologie ihre Kommunikationsfähigkeiten verbessern und das
Engagement im Unterricht steigern kann. Zudem ist VR besonders
hilfreich für Schüler, die Schwierigkeiten haben, sich auf
traditionelle Unterrichtsmethoden zu konzentrieren.

Forschungsergebnisse zeigen, dass VR die Motivation der Lernenden
erheblich steigern kann. Eine im \emph{International Journal of Emerging
Technologies in Learning} veröffentlichte Studie verdeutlicht, dass
Medizinstudenten am motiviertesten sind, wenn sie durch Virtual
Reality lernen, wobei VR sowohl video- als auch textbasierte
Lernumgebungen übertrifft. Insbesondere für Medizinstudierende
hat sich gezeigt, dass VR das Lernpotenzial erheblich steigern
kann. Forschungen der Stanford University belegen, dass die
empathische Reaktion, die ein älterer Patient in einem
360-Grad-Video hervorruft, viel intensiver ist als beim Lesen von
Fallstudien. Sowohl Augmented Reality (AR) als auch VR könnten
somit das Lernen von Medizinstudenten grundlegend verändern und
ihre Herangehensweise an zukünftige Herausforderungen neugestalten.
\citep{i3-technologies:vr-im-klassenzimmer}

\subsection{Verbessertes Merken und Verstehen}

Es gibt Studien, die nahelegen, dass sich die Verwendung von VR positiv
auf das Verständnis und die Wiedergabe von erlernten Inhalten auswirkt.
\citep[z.B.][]{mcgovern:vr-in-edu}

Auch eine jüngere Studie attestiert eine signifikante Verbesserung des
Lernerfolgs durch den Einsatz von VR. Die Autoren betonen jedoch, dass
weitere Forschung erforderlich ist, um die genauen Auswirkungen von VR
auf den Bildungsbereich umfassend zu verstehen.
\citep{villena-taranilla:effects}

\subsection{Barrierefreiheit für Schülerinnen und Schüler mit Behinderungen}

Schülerinnen und Schüler mit körperlichen oder sozialen
Beeinträchtigungen stehen in herkömmlichen Schulumgebungen oft
vor besonderen Herausforderungen. Virtual Reality kann jedoch
helfen, diese Hindernisse zu überwinden. Ein Beispiel dafür ist
ein Projekt, das im Hechinger Report beschrieben wird: In einer
Videoproduktionsklasse erstellten Schülerinnen und Schüler einen
virtuellen Rundgang durch ihre Mittelschule, wodurch neuen
Schülerinnen und Schülern ermöglicht wurde, ihre zukünftige Schule
vorab in einer entspannten Umgebung, wie ihrem Zuhause, zu
erkunden. Darüber hinaus bietet VR weitere nützliche Anwendungen,
etwa die virtuelle Erkundung nahegelegener Einrichtungen wie
Geschäfte in der Innenstadt, um die Schülerinnen und Schüler auf
ein unabhängiges Leben vorzubereiten. Zusätzlich kann VR auch
dabei unterstützen, den Umgang mit Polizisten und anderen
Autoritätspersonen zu erlernen und zu festigen.

\section{Gefahren}

Überall wo es positive Seiten und Chancen gibt, findet man
auch Gefahren und Risiken. In diesem Falle der virtuellen
Realität, im Zusammenhang mit Edukation, kommen hauptsächlich
finanzielle Probleme zum vorschein. Weil virtuelle Realität
noch immer etwas Neues ist, kosten die Geräte vergleichbar viel.
Die Erwartung ist, dass in den nächsten Jahren die Head mounted
displays zu einem massenproduzierten Gerät wird, und somit der
Preis sinkt. Leider ist aber nicht nur das Gerät an sich das
Problem, denn man muss den Lernstoff entweder, wie im
\fullref{chap:entwicklung} beschrieben wird, selbst
herstellen, oder mit erweiterten Ausgaben sich das Lernmaterial
von professionellen Fachpersonen in diesem Gebiet produzieren
lassen.

Für Schulen bei welchen die Finanzen kein Problem sind, oder
welche mit einem gut durchdachten System die Kosten minimieren
konnten, gibt es noch individuelle Herausforderungen, welche
nur mit der Zeit gelöst werden können. Denn manche der Benutzer von
diesen \acrshort{VR}-Geräten leiden unter Orientierungslosigkeit oder
Unbehagen bei der Verwendung von \acrshort{VR} oder \acrshort{AR}.
Dies kann sich als Reisekrankheit, visuelles Unbehagen oder ein
Gefühl der Loslösung von der Realität manifestieren. Diese
nachteiligen Auswirkungen können sich negativ auf die
Lernerfahrung auswirken und die pädagogischen Vorteile von der
Technologie behindern. Die Lehrpersonen müssen sich dieser
potenziellen Problemen bewusst sein und den Schülern angemessene
Anleitung und Unterstützung bieten, um Beschwerden zu minimieren.
\citep{modern-education:cutting-edge-tech-in-the-classroom}

\paragraph{Sucht und Abhängigkeitspotential}
Es wird angenommen, dass das Suchtpotenzial von VR-Spielen
mindestens dem Niveau herkömmlicher Spiele entspricht, aber
wahrscheinlich um ein Vielfaches erhöht werden muss. Dies beruht
darauf, dass VR-Spiele ein intensiveres und realistischeres
Spielerlebnis bieten als herkömmliche Spiele. Spieler können
vollständig in virtuelle Welten eintauchen, was das Gefühl der
Präsenz und emotionalen Bindung verstärkt. Zusätzlich bieten
VR-Spiele oft interaktive und soziale Elemente, die das Bedürfnis
nach sozialer Interaktion und Anerkennung befriedigen können.
Diese Aspekte, zusammen mit der kontinuierlichen Verfügbarkeit und
der Möglichkeit, in eine alternative Realität zu entkommen,
können dazu führen, dass Spieler länger und häufiger spielen,
wodurch VR-Spiele zu einem besonders starken Suchtfaktor werden.
\citep{onlyvr:gefahren-risiken}

\section{Ethische Fragen}

\subsection{Verfügbarkeit}
Dr. David K. Ewen überlegte sich schon ob Verfügbarkeit ein Problem
sein wird. Denn nicht alle Schulen können die gleiche Hardware und
oder eine zuverlässige Internetverbindung zur Verfügung stellen.
Dies schafft eine digitale Kluft, die die Schüler und Schülerinnen
möglicherweise vom Zugang zu den vollen Vorteilen von \acrshort{VR}
und \acrshort{AR} in ihrem Lernen ausschliesst.
\citep{modern-education:cutting-edge-tech-in-the-classroom}

\subsection{Starke Illusion}
Virtual Reality erzeugt die starke Illusion, einen Körper zu besitzen und
zu kontrollieren, der nicht der eigene ist. Dies kann tiefgreifende
Auswirkungen auf die Wahrnehmung und das Bewusstsein haben, was
Herausforderungen und ethische Fragen aufwirft. Bei übermässiger Nutzung
von VR kann es zu Desorientierung oder einer Entfremdung vom eigenen
Körper kommen. Daher ist es entscheidend, verantwortungsbewusst mit dieser
Technologie umzugehen und ihre Auswirkungen aufmerksam zu überwachen.
\citep{real-virtuality:ethical-conduct}

\subsection{Kontextsensitivität des menschlichen Verhaltens}

Unsere Umwelt, einschliesslich der Technologie und anderer Menschen, hat
einen unbewussten Einfluss auf unser Verhalten. Die Art und Weise, wie
unser Verhalten auf Umwelteigenschaften reagiert, ist hier besonders
relevant, da VR eine völlig neue Art von Umgebung einführt, eine neue
kognitive und kulturelle Nische, die wir jetzt für uns als Spezies
konstruieren. Es ist nicht ausgeschlossen, dass ausgedehnte Interaktionen
mit VR-Umgebungen zu grundlegenden Veränderungen führen können, nicht nur
auf psychologischer, sondern auch auf biologischer Ebene.
\citep{real-virtuality:ethical-conduct}

\subsection{Potenzial für tiefgreifende Verhaltensmanipulation}

Der umfassende Charakter von VR und die Möglichkeit der globalen Kontrolle
von Erfahrungsinhalten eröffnen neue und besonders mächtige Formen der
geistigen und verhaltensbezogenen Manipulation, vor allem wenn
kommerzielle, politische, religiöse oder staatliche Interessen hinter der
Schaffung und Aufrechterhaltung der virtuellen Welten stehen.
\citep{real-virtuality:ethical-conduct}
